@base <https://w3id.org/comein/vocabs/medienkompetenzrahmenNRW/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix kmkdk: <http://w3id.org/kim/kmk-vocabs/digitalisierungsbezogene-kompetenzen/> .

<> a skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Medienkompetenzrahmen NRW"@de ;
    dct:description ""@de ;
    dct:issued "2020-03-17" ;
    dct:modified "2020-03-17" ;
    skos:hasTopConcept <529901>,
      <529902>,
      <529903>,
      <529904>,
      <529905>,
      <529906> .

<529901> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Bedienen und anwenden"@de ;
    skos:notation "1" ;
    skos:narrower <52990101>,
      <52990102>,
      <52990103>,
      <52990104> ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990101> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Medienausstattung (Hardware)"@de ;
    skos:definition "Medienausstattung (Hardware) kennen, auswählen und reflektiert anwenden; mit dieser verantwortungsvoll umgehen"@de ;
    skos:notation "1.1" ;
    skos:broader <529901> ;
    skos:inScheme <> .

<52990102> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Digitale Werkzeuge"@de ;
    skos:definition "Verschiedene digitale Werkzeuge und deren Funktionsumfang kennen, auswählen sowie diese kreativ, reflektiert und zielgerichtet einsetzen"@de ;
    skos:notation "1.2" ;
    skos:broader <529901> ;
    skos:closeMatch kmkdk:FB52C6CD-834C-4694-B093-C5333534F900 ;
    skos:inScheme <> .

<52990103> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Datenorganisation"@de ;
    skos:definition "Informationen und Daten sicher speichern, wiederfinden und von verschiedenen Orten abrufen; Informationen und Daten zusammenfassen, organisieren und strukturiert aufbewahren"@de ;
    skos:notation "1.3" ;
    skos:broader <529901> ;
    skos:closeMatch kmkdk:D308E815-D384-4339-A741-F564E6DF9385 ;
    skos:inScheme <> .

<52990104> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Datenschutz und Informationssicherheit"@de ;
    skos:definition "Verantwortungsvoll mit persönlichen und fremden Daten umgehen; Datenschutz, Privatsphäre und Informationssicherheit beachten"@de ;
    skos:notation "1.4" ;
    skos:broader <529901> ;
    skos:inScheme <> .

<529902> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Informieren und Recherchieren"@de ;
    skos:notation "2" ;
    skos:narrower <52990201>,
      <52990202>,
      <52990203>,
      <52990204> ;
    skos:closeMatch kmkdk:ACC2EE4E-C3CE-4300-A7BC-AB3FA340DEB3 ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990201> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Informationsrecherche"@de ;
    skos:definition "Informationsrecherchen zielgerichtet durchführen und dabei Suchstrategien anwenden"@de ;
    skos:notation "2.1" ;
    skos:broader <529902> ;
    skos:closeMatch kmkdk:01A03699-266A-4A8D-A8A8-BFA9BA0CB1AF ;
    skos:inScheme <> .

<52990202> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Informationsauswertung"@de ;
    skos:definition "Themenrelevante Informationen und Daten aus Medienangeboten filtern, strukturieren, umwandeln und aufbereiten"@de ;
    skos:notation "2.2" ;
    skos:broader <529902> ;
    skos:closeMatch kmkdk:F9B03D28-DBAE-4414-A3DC-19021AB827CB ;
    skos:inScheme <> .

<52990203> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Informationsbewertung"@de ;
    skos:definition "Informationen, Daten und ihre Quellen sowie dahinterliegende Strategien und Absichten erkennen und kritisch bewerten"@de ;
    skos:notation "2.3" ;
    skos:broader <529902> ;
    skos:closeMatch kmkdk:104B23E8-18E7-4D1C-B814-239403DCE6D9 ;
    skos:inScheme <> .

<52990204> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Informationskritik"@de ;
    skos:definition "Unangemessene und gefährdende Medieninhalte erkennen und hinsichtlich rechtlicher Grundlagen sowie gesellschaftlicher Normen und Werte einschätzen; Jugend- und Verbraucherschutz kennen und Hilfs- und Unterstützungsstrukturen nutzen"@de ;
    skos:notation "2.4" ;
    skos:broader <529902> ;
    skos:inScheme <> .

<529903> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kommunizieren und kooperieren"@de ;
    skos:notation "3" ;
    skos:narrower <52990301>,
      <52990302>,
      <52990303>,
      <52990304> ;
    skos:closeMatch kmkdk:5490EF24-A2EE-4A93-8F06-D4E535A5667D ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990301> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kommunikations- und Kooperationsprozesse"@de ;
    skos:definition "Kommunikations- und Kooperationsprozesse mit digitalen Werkzeugen zielgerichtet gestalten sowie mediale Produkte und Informationen teilen"@de ;
    skos:notation "3.1" ;
    skos:broader <529903> ;
    skos:closeMatch kmkdk:86F6AEFE-EA4D-42D3-8131-A514B78C904A ;
    skos:inScheme <> .

<52990302> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kommunikations- und Kooperationsregeln"@de ;
    skos:definition "Regeln für digitale Kommunikation und Kooperation kennen, formulieren und einhalten"@de ;
    skos:notation "3.2" ;
    skos:broader <529903> ;
    skos:closeMatch kmkdk:91DB462E-1B30-47AE-A149-3E61B91F4512 ;
    skos:inScheme <> .

<52990303> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kommunikation und Kooperationen in der Gesellschaft"@de ;
    skos:definition "Kommunikations- und Kooperationsprozesse im Sinne einer aktiven Teilhabe an der Gesellschaft gestalten und reflektieren; ethische Grundsätze sowie kulturell-gesellschaftliche Normen beachten"@de ;
    skos:notation "3.3" ;
    skos:broader <529903> ;
    skos:closeMatch kmkdk:89C99EB8-C56F-4A77-844C-C5C74DEAA5B0 ;
    skos:inScheme <> .

<52990304> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Cybergewalt- und kriminalität"@de ;
    skos:definition "Persönliche, gesellschaftliche und wirtschaftliche Risiken und Auswirkungen von Cybergewalt und -kriminalität erkennen sowie Ansprechpartner und Reaktionsmöglichkeiten kennen und nutzen"@de ;
    skos:notation "3.4" ;
    skos:broader <529903> ;
    skos:inScheme <> .

<529904> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Produzieren und präsentieren"@de ;
    skos:notation "4" ;
    skos:narrower <52990401>,
      <52990402>,
      <52990403>,
      <52990404> ;
    skos:closeMatch kmkdk:F427CBE5-3444-405B-B3ED-31392C5AD548 ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990401> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Medienproduktion und Präsentation"@de ;
    skos:definition "Medienprodukte adressatengerecht planen, gestalten und präsentieren; Möglichkeiten des Veröffentlichens und Teilens kennen und nutzen"@de ;
    skos:notation "4.1" ;
    skos:broader <529904> ;
    skos:closeMatch kmkdk:BF623466-AF3C-40F8-9789-05DA8A8F8853 ;
    skos:inScheme <> .

<52990402> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Gestaltungsmittel"@de ;
    skos:definition "Gestaltungsmittel von Medienprodukten kennen, reflektiert anwenden sowie hinsichtlich ihrer Qualität, Wirkung und Aussageabsicht beurteilen"@de ;
    skos:notation "4.2" ;
    skos:broader <529904> ;
    skos:inScheme <> .

<52990403> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Quellendokumentation"@de ;
    skos:definition "Standards der Quellenangaben beim Produzieren und Präsentieren von eigenen und fremden Inhalten kennen und anwenden"@de ;
    skos:notation "4.3" ;
    skos:broader <529904> ;
    skos:inScheme <> .

<52990404> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Rechtliche Grundlagen"@de ;
    skos:definition "Rechtliche Grundlagen des Persönlichkeits- (u.a. des Bildrechts), Urheber- und Nutzungsrechts (u.a. Lizenzen) überprüfen, bewerten und beachten"@de ;
    skos:notation "4.4" ;
    skos:broader <529904> ;
    skos:exactMatch kmkdk:ACFF453C-4B8B-466F-B2EA-2D308CB43D7A ;
    skos:inScheme <> .

<529905> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Analysieren und reflektieren"@de ;
    skos:notation "5" ;
    skos:narrower <52990501>,
      <52990502>,
      <52990503>,
      <52990504> ;
    skos:closeMatch kmkdk:98BD185D-919B-4E7F-BFBB-A4DB2020CE1 ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990501> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Medienanalyse"@de ;
    skos:definition "Die Vielfalt der Medien, ihre Entwicklung und Bedeutungen kennen, analysieren und reflektieren"@de ;
    skos:notation "5.1" ;
    skos:broader <529905> ;
    skos:closeMatch kmkdk:2C455193-6E3B-4532-98B4-80494E5684A0 ;
    skos:inScheme <> .

<52990502> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Meinungsbildung"@de ;
    skos:definition "Die interessengeleitete Setzung und Verbreitung von Themen in Medien erkennen sowie in Bezug auf die Meinungsbildung beurteilen"@de ;
    skos:notation "5.2" ;
    skos:broader <529905> ;
    skos:inScheme <> .

<52990503> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Identitätsbildung"@de ;
    skos:definition "Chancen und Herausforderungen von Medien für die Realitätswahrnehmung erkennen und analysieren sowie für die eigene Identitätsbildung nutzen"@de ;
    skos:notation "5.3" ;
    skos:broader <529905> ;
    skos:closeMatch kmkdk:4A19EF92-5E68-4B69-937A-B15FC19B7804 ;
    skos:inScheme <> .

<52990504> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Selbstregulierte Mediennutzung"@de ;
    skos:definition "Medien und ihre Wirkungen beschreiben, kritisch reflektieren und deren Nutzung selbstverantwortlich regulieren; andere bei ihrer Mediennutzung unterstützen"@de ;
    skos:notation "5.4" ;
    skos:broader <529905> ;
    skos:inScheme <> .

<529906> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Problemlösen und modellieren"@de ;
    skos:notation "6" ;
    skos:narrower <52990601>,
      <52990602>,
      <52990603>,
      <52990604> ;
    skos:closeMatch kmkdk:3A80F194-4CA1-43A1-B67A-E815B16BEFE5 ;
    skos:topConceptOf <> .

<52990601> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Prinzipien der digitalen Welt"@de ;
    skos:definition "Grundlegende Prinzipien und Funktionsweisen der digitalen Welt identifizieren, kennen, verstehen und bewusst nutzen"@de ;
    skos:notation "6.1" ;
    skos:broader <529906> ;
    skos:inScheme <> .

<52990602> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Algorithmen erkennen"@de ;
    skos:definition "Algorithmische Muster und Strukturen in verschiedenen Kontexten erkennen, nachvollziehen und reflektieren"@de ;
    skos:notation "6.2" ;
    skos:broader <529906> ;
    skos:closeMatch kmkdk:262679FB-D967-4FEC-B2E9-559D29038E6A ;
    skos:inScheme <> .

<52990603> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Modellieren und Programmieren"@de ;
    skos:definition "Probleme formalisiert beschreiben, Problemlösestrategien entwickeln und dazu eine strukturierte, algorithmische Sequenz planen; diese auch durch Programmieren umsetzen und die gefundene Lösungsstrategie beurteilen"@de ;
    skos:notation "6.3" ;
    skos:broader <529906> ;
    skos:inScheme <> .

<52990604> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Bedeutung von Algorithmen"@de ;
    skos:definition "Einflüsse von Algorithmen und Auswirkung der Automatisierung von Prozessen in der digitalen Welt beschreiben und reflektieren"@de ;
    skos:notation "6.4" ;
    skos:broader <529906> ;
    skos:inScheme <> .
